 # Финальный проект в курсе Deep Learning (семестр 1, весна 2021): продвинутый поток

- [Финальный проект в курсе Deep Learning (семестр 1, весна 2021): продвинутый поток](#финальный-проект-в-курсе-deep-learning-семестр-1-весна-2021-продвинутый-поток)
  - [Введение](#введение)
  - [Создание модели](#создание-модели)
    - [Реализация модели в telegram-боте](#реализация-модели-в-telegram-боте)
  - [Создание telegram-бота](#создание-telegram-бота)
    - [Состояния](#состояния)
    - [Обработка команд и сохранение картинок.](#обработка-команд-и-сохранение-картинок)
    - [Запуск вычислений](#запуск-вычислений)
    - [Запуск бота и деплой на heroku](#запуск-бота-и-деплой-на-heroku)
    - [Проблемы](#проблемы)

 ## Введение

> Основной целью нашего с вами проекта является не только создание рабочих моделей для переноса стилей, но и их интеграция в user-friendly бота.

 Основная часть: 
- Написать код простой модели, которая сможет переносить стиль с одной фотографии на другую.
- Сделать бота, которому можно отправить две фотографии и получить в ответ фото с перенесенным стилем.

Дополнительная часть: 
- Добавить возможность переносить стиль с помощью GAN'ов.

Я реализовал основную часть проекта.

Я создал модель для переноса стилей (style transfer) картинок и написал простого telegram-бота, также я постарался задеплоить его на heroku.

**Бота можно найти по этому адресу**: http://t.me/DLS_final_AlKravets_bot

Вот его username: `@DLS_final_AlKravets_bot`

 ## Создание модели

Для создания модели я использовал код из семинара по style transfer. Однако там модель создается *налету*. Это медленно и занимает много памяти.

 Поэтому я создал класс модели, в которой нет лишних слоев. Я зафиксировал слои, где вычислялся style, content loss, и руками создал класс модели. 
 
 Также я сохранил параметры модели в отдельный файл, чтобы быстро их загружать.

Это было проделано в ноутбуке [research](research/research.ipynb)

Также важно заметить, что я решил не менять размер content image, а подстраивать под его размер картинку стиля. Это сделано, поскольку конечный пользователь, на мой взгляд, хочет получить картинку такого же размера, что и была загружена.

### Реализация модели в telegram-боте

Все связанное с моделью лежит в папке `model`. 

В файле  `model.py` лежит класс модели и классы нужных лоссов.

В файле `utils.py` находятся функции для работы с моделью и основная функция для создания картинки (`create_image`).

Также в папке лежит файл с параметрами модели.

Стоит сказать, что алгоритм делает 400 шагов.

 ## Создание telegram-бота

Для создания бота я использовал библиотеку **aiogram**.

Все файлы бота находятся в папке `bot`.

- В файле `bot.py` описан сам бот и функция `main()`.
- В файле `messages.py` хранятся сообщения, которые присылает бот пользователю
- В файле `utils.py` хранятся служебные функции и функция в которой происходит создание картинки.
- В файле `settings.py` хранятся переменные окружения (токен бота и настройки webhook) и путь к директории, куда будут записываться картинки клиентов.

Я решил создавать для каждого клиента бота свою папку, куда будут сохранятся присланные им картинки, после создания новой картинки, она тоже сохраняется в папку нужного пользователя, а после ее просто присылают клиенту. Это сделано таким образом, поскольку я не смог разобраться, как сохранять картинки сразу в оперативную память без записи из на диск.

**Бот работает таким образом**:
- Этот бот может добавлять стиль одной картинки на другую.
- Для начала работы введите команду "/start".
- После этого загрузите 2 картинки, именно как картинки. Первая картинка должна быть картинкой стиля (style image). Вторая картинка должна быть картинкой контента (content image), для стабильности лучше загружать их последовательно. Сначала style, потом content.
- После этого введите команду "/exec" для начала создания картинки.
- На любом шаге можно применить команду "/cancel" для отмены действий и возврата в самое начало.

**Из-за особенностей деплоя на heroku бот может не сразу проснутся. В таком случае можно прислать несколько сообщений с произвольным текстом, чтобы дать боту возможность проснутся.**

Рассмотрим то, как создан бот

### Состояния

В боте я использую Finite State Machine.

Бот может находится в таких состояниях

1. `Before_Style_img_state` -- в это состояние бот попадает из пустого состояния (None) при помощи команды `/start`. В этом состоянии пользователь может загрузить style image.
2. `Before_Content_img_state` -- в это состояние бот переходит из предыдущего. В этом состоянии пользователь может загрузить content image.
3. `Before_exec_state` -- в это состояние бот переходит из предыдущего. В этом состоянии нужно ввести команду `/exec`, чтобы начать вычисления и создание новой картинки.
4. `Exec_state` -- в это состояние бот переходит из предыдущего. В нем он будет оставаться, пока не закончатся вычисления и не будет прислана картинка. После этого состояния сбросятся и все вернется к пустому состоянию (None).

### Обработка команд и сохранение картинок.

Обработка команды `/help`, ответ зависит от состояния в котором находится бот
<!-- Cspell:disable -->
```py
@dp.message_handler(commands=['help'], state='*')
async def help_message(message: types.Message, state: FSMContext):
    ...
```
<!-- Cspell:enable -->


Обработка команды `/start` ее запуск возможен только из пустого состояния (None)

<!-- Cspell:disable -->
```py
@dp.message_handler(commands=['start'])
async def start_message(message: types.Message, state: FSMContext):
    ...
```
<!-- Cspell:enable -->

также внутри этой функции производится создание директории для конкретного клиента (по его `user_id`) в которой будут хранится картинки. Также сохраняем `user_id` (в `MemoryStorage`), поскольку он нам еще понадобится.

Обработка команды `/cancel`, ее запуск возможен из любого состояния.

<!-- Cspell:disable -->
```py
@dp.message_handler(commands=['cancel'], state='*')
async def cancel_message(message: types.Message, state: FSMContext):
    ...
```
<!-- Cspell:enable -->

Эта команда удаляет директорию пользователя с картинками, переводит состояние бота в пустое (None) и, если идет процесс создания картинки, то команда завершит его. Это возможно поскольку для вычислений создается отдельный процесс, **pid** которого хранится.

Сохранение картинки стиля. Эта функция может быть вызвана только из одного состояния сообщением, в котором будет хранится фотография.

<!-- Cspell:disable -->
```py
@dp.message_handler(content_types=['photo'], state=OrderExec.Before_Style_img_state)
async def save_style_img_message(message: types.Message, state: FSMContext):
    """
    Сохранение картинки стиля
    """
    await OrderExec.next()
    ...
```
<!-- Cspell:enable -->

Как видно, первой же командой мы переводим состояние бота на следующее, чтобы принять фотографию контента. Это сделано, чтобы бот мог корректно обработать 2 одновременно отправленные фотографии (группу картинок).


Сохранение картинки контента. Эта функция может быть вызвана только из одного состояния сообщением, в котором будет хранится фотография.

<!-- Cspell:disable -->
```py
@dp.message_handler(content_types=['photo'], state=OrderExec.Before_Content_img_state)
async def save_content_img_message(message: types.Message, state: FSMContext):
    ...
```
<!-- Cspell:enable -->

Обработка команды `/exec`, ее запуск возможен только из одного состояния
<!-- Cspell:disable -->
```py
@dp.message_handler(commands=['exec'], state=OrderExec.Before_exec_state)
async def start_exec_message(message: types.Message, state: FSMContext):
    ...
```
<!-- Cspell:enable -->

Внутри функция просто вызывает функцию `execution` из файла `bot/utils.py`

Обработка нежелательных команд. Для команд, котрые не улавливаются обработчиками выше используется такая функция, она просто присылает сообщение.

<!-- Cspell:disable -->
```py
@dp.message_handler(state='*', content_types=[types.ContentType.ANY])
async def for_all_message(message: types.Message, state: FSMContext):
    ...
```
<!-- Cspell:enable -->

### Запуск вычислений

Разберем, как происходит процесс вычислений и создания картинки.

По сути все важные функции, которые связаны с вычисление лежат в файле `bot/utils.py`.

При получении команды на старт вычислений запускается функция `execution`, она порождает новый поток, в котором запущен asyncio. Этот поток вычисляет асинхронную функцию `exec_decorator`

Внутри этой функции порождается новый процесс, который создает картинку (функция `create_image` из `model/utils.py`), также функция сохраняет **pid** процесса. Сама функция `exec_decorator`  ожидает завершения процесса. 

После этого создается новый бот, который присылает пользователю готовую фотографию.

После этого сбрасываются все состояния до пустого (None) и удаляется папка пользователя с картинками.

Бот снова готов к работе.

### Запуск бота и деплой на heroku

Поскольку при стратегии polling heroku просто отключает бота, то я использовал стратегию webhook. В этом мне помог такой пример https://github.com/aahnik/webhook-aiogram-heroku и пример из документации https://docs.aiogram.dev/en/latest/examples/webhook_example.html.


Для того, чтобы бот не засыпал, я просто удалил строчку `on_shutdown=on_shutdown,` в функции `start_webhook` из примера в документации.

Также я храню токен бота и название приложения heroku в переменных окружения. Это сделано при помощи таких команд:

<!-- Cspell:disable -->
```
$ heroku labs:enable runtime-dyno-metadata
$ heroku config:set BOT_TOKEN=<your token>
```
<!-- Cspell:enable -->


### Проблемы

Бот не лишен проблем.

Для каждого клиента при запуске вычислений бот будет создавать отдельный процесс и отдельный поток. Это не эффективно.

Также в логах появляются ошибки про превышение лимита оперативной памяти, однако бот работает.